\documentclass{latexkurs}
\subtitle{Literaturverzeichnisse}
\date{2015-12-07}

\begin{document}

\begin{frame}
  \frametitle{Ziele}
  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item<+-> Manuelle Erstellung von Literaturverzeichnissen in \LaTeX
  \item<+-> Automatische Erstellung mittels Bib\TeX
  \item<+-> Anpassung von Zitier- und Verzeichnisstilen mit Bib\LaTeX
  \end{itemize}

\end{frame}

\section{Manuelle Erstellung}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Die Grundidee}
  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item<+-> Formatierung des Literaturverzeichnisses innerhalb der Umgebung
    \lstinline|thebibliography|%
  \item<+-> Formatierung der einzelnen Einträge mit \lstinline|\bibitem|
    \onslide<+->
\begin{lstlisting}
\begin{thebibliography}{LongestKey}
\bibitem[Label]{Key} Autor. \newblock Titel.
  \newblock Verlag, Jahr.
$\dots$
\end{thebibliography}
\end{lstlisting}
  \item<+-> Zitieren im Text mittels \lstinline|\cite{Key}|\onslide<+->%
\begin{lstlisting}
Für mehr Details, siehe~\cite{Key}.
\end{lstlisting}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Probleme}
  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item<+-> Aufwendig
    \begin{itemize}
    \item<+-> Jede Referenz muss einzeln formatiert werden
    \item<+-> Verwendete Referenzen müssen manuell zusammengestellt werden
    \item<+-> Manuelle Sortierung
    \end{itemize}
  \item<+-> Unflexibel
    \begin{itemize}
    \item<+-> Änderung der Verzeichnis-Formatierung?
    \item<+-> Änderung der Zitat-Formatierung?
    \item<+-> Hinzufügen und Löschen von Quellen?
    \end{itemize}
  \item<+-> Fehleranfällig
  \end{itemize}

\end{frame}

\section{Bib\TeX}

\begin{frame}
  \frametitle{Möglichkeiten}
  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item<+-> Automatische Erstellung von \lstinline|thebibliography|-Umgebungen
  \item<+-> Automatische Sortierung
  \item<+-> Automatische Formatierung nach vordefinierten Stilen
  \item<+-> Verwendung von separaten Paketen zur Anpassung der Zitat-Stile.
  \end{itemize}

  \onslide<+->

  Autoren: Leslie Lamport, Oren Patashnik, 1985

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Bib\TeX-\enquote{Datenbanken}}
  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item<+-> Zur Verwendung von Bib\TeX\ müssen die Literaturquellen in
    einer \enquote{Bib\TeX-Datenbank} abgelegt werden.
  \item<+-> Dies ist eine Textdatei in einem bestimmten Format\onslide<+->%
\begin{lstlisting}
@article{Key,
  title     = {Was soll das alles?},
  author    = {John Doe and Otto Normalverbraucher},
  journal   = {Zeitschrift der Zukunft},
  year      = {2015},
  publisher = {Fantasy Press},
}
\end{lstlisting}
  \item<+-> Formate \verb|@article|, \verb|@book|, \verb|@proceedings|,
    \verb|@inproceedings|, \verb|@misc|, \dots
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Aufruf}
  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item<+-> In der \LaTeX-Datei, an der Stelle, an der das Literaturverzeichnis
    liegen soll:
\begin{lstlisting}
\bibliography{quellen1.bib,quellen2.bib}
\bibliographystyle{plain}  % 'plain' ist der Stil
\end{lstlisting}
  \item<+-> Aufruf \LaTeX, dann Bib\TeX, dann \LaTeX\ (zwei Mal)
    \onslide<+->
\begin{verbatim}
$ pdflatex myfile.tex
$ bibtex myfile
$ pdflatex myfile.tex
$ pdflatex myfile.tex
\end{verbatim}
    \begin{itemize}
    \item<+-> Erster Aufruf extrahiert alle Quellen aus dem Dokument
    \item<+-> Aufruf von Bib\TeX\ formatiert und sortiert die
      verwendeten Referenzen
    \item<+-> Nächster Aufruf von \LaTeX\ für Literaturverzeichnis ein
    \item<+-> Letzter Aufruf von \LaTeX\ fügt Quellenzitate ein
    \end{itemize}
  \item<+-> Wird meist automatisch von der Entwicklungsumgebung gemacht
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Woher Bib\TeX-Einträge bekommen?}

  \centering

  \only<2>{\includegraphics[height=\textheight]{pics/slubbib1.jpg}}
  \only<3>{%
    \includegraphics[
      width=\textwidth,
      viewport=100 300 800 700,
      clip]
      {pics/slubbib2.jpg}}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Pakete und Stile}
  \onslide<+->

  Es gibt viele ($\geq 295$) Bib\TeX-Stile:
  \begin{itemize}
  \item<+-> \texttt{plain}, \texttt{acm}, \texttt{apa}, \texttt{astron},
    \texttt{chicagoa}, \texttt{humanbio}, \texttt{humannat}, \dots
  \item<+-> Harvard: \texttt{agsm}, \texttt{dcu}, \dots
  \item<+-> Naturwissenschaften: \texttt{abbrnat}, \texttt{plainnat},
    \texttt{unsrtnat}
  \item<+-> \dots
  \end{itemize}

  \onslide<+->

  \begin{block}{Was bleibt?}
    Zum Quellenverweis im Text wird immer noch der Befehl \lstinline|\cite|
    verwendet!
  \end{block}

  \onslide<+->

  Für die Anpassung von Quellenverweisen gibt es eine Vielzahl von Paketen

  \begin{itemize}
  \item<+-> \lstinline|natbib| für naturwissenschaftliche Arbeiten
  \item<+-> \lstinline|harvard| für vorrangig geisteswissenschaftliche Arbeiten
  \item<+-> \lstinline|jurabib| für juristische Texte
  \item<+-> \dots
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Nachteile}
  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item<+-> Bib\TeX\ bestimmt nur die Formatierung des
    Literaturverzeichnisses, nicht der Quellenverweise
    \begin{itemize}
    \item<+-> Widerspricht dem Prinzip der Trennung von Inhalt und Form
    \end{itemize}
  \item<+-> Anpassung von Bib\TeX-Stilen \emph{sehr aufwendig} (eigene
    Programmiersprache, in Postfix-Notation)
  \item<+-> Unterstützung für UTF-8 fehlt (kleine Abhilfe: \texttt{bibtex8})
  \end{itemize}

\end{frame}

\section{Bib\LaTeX\ und Biber}

\begin{frame}
  \frametitle{Möglichkeiten}
  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item<+-> Verwendung von bereits bestehenden Bib\TeX-Datenbanken
  \item<+-> Anpassung und Definition der Formatierung von Literaturverzeichnis
    \emph{und} Quellenverweisen
  \item<+-> Unterstützung von UTF-8
  \item<+-> \enquote{Einfache} Anpassung bereits bestehender Stile
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Verwendung}
  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item<+-> In der Präambel das Paket \lstinline|biblatex| einbinden
  \item<+-> Formatierungsoptionen werden dem Paket übergeben \onslide<+->
\begin{lstlisting}
\usepackage[maxnames=2,
            style=numeric-comp,
            isbn=false,
            backend=bibtex]
           {biblatex}
\end{lstlisting}
    \begin{itemize}
    \item<+-> Maximal zwei Autoren pro Quelle
    \item<+-> Verwende Zahlen für die Quellen, sortiert und zusammengefasst
    \item<+-> Zeige keine ISBN an
    \end{itemize}
    \onslide<+->%
    Übersetzung wie bei Bib\TeX
  \item<+-> \emph{sehr viele} Optionen, siehe Dokumentation von Bib\LaTeX
\begin{verbatim}
$ texdoc biblatex
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Verwendung}
  \begin{itemize}
  \item<+-> Zitierung mittels \lstinline|\cite|, \lstinline|\parencite|,
    \lstinline|\footcite|, oder \lstinline|\autocite|
  \item<+-> Weitere stilabhängige Zitierungskommandos verfügbar
  \item<+-> Angabe von Bib\TeX-Datenbanken mit
    \lstinline|\addbibresource|
  \item<+-> Ausgabe des Literaturverzeichnisses mit
    \lstinline|\printbibliography|
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel}
  \onslide<+->

\begin{lstlisting}[frame=none]
\documentclass{scrartcl}
\usepackage[backend=bibtex,
            style=alphabetic,
            backref=true,
            $\mathtt{autocite}$=footnote,
            sorting=nty,
            backend=bibtex]{biblatex}
\addbibresource{mybibtexfiles.bib}  % mit Endung .bib

\begin{document}

Es gibt unendlich viele Primzahlen~\autocite{Euklid}.

\printbibliography

\end{document}
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bib\LaTeX-Stile}
  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item<+-> \texttt{numeric}, \texttt{numeric-comp}, \texttt{alphabetic} für
    einfache Literaturverzeichnisse
  \item<+-> \texttt{authortitle}, \texttt{authoryear}, \dots\ für
    Literaturangaben im Harvard-Stil
  \item<+-> \texttt{juradiss}, \texttt{authoryear-dw}, \dots\ (in den jeweiligen
    Paketen) für Literaturangaben in juristischen und geisteswissenschaftlichen
    Texten
  \item<+-> Paket \texttt{biblatex-trad} für einige \enquote{klassische}
    Bib\TeX-Stile (\texttt{trad-plain}, \texttt{trad-unsrt}, \dots)
  \item<+-> \dots
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Backends}
  \onslide<+->

  \begin{block}{Problem}
    Unterstützung von UTF-8?
  \end{block}

  \onslide<+->

  \begin{block}{Lösung: \texttt{biber}}
    \begin{itemize}
    \item<+-> neues Backend \texttt{biber} als Ersatz für \texttt{bibtex}
    \item<+-> implementiert in Perl (und damit portabel)
    \item<+-> Unterstützung von UTF-8
    \item<+-> Unterstützung von erweiterten Formaten
    \item<+-> \enquote{Nachteil}: langsamer als \texttt{bibtex}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \onslide<+->

  \begin{block}{Verwendung}
\begin{lstlisting}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\end{lstlisting}
    (oder auch ohne Angabe der Option \texttt{backend})
  \end{block}

\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-engine: luatex
%%% End:

%  LocalWords:  Patashnik Formatierungsoptionen
